{
    "questions": [
        {
            "question": "Omów metody służące do zarządzania ryzykiem w algorytmie",
            "answer": "<p style=\"text-align:justify\"><strong>Ustalanie limit&oacute;w</strong>: wielkość pozycji, maksymalna dopuszczalna strata, ekspozycja na konkretne rynki lub aktywa</p><p style=\"text-align:justify\"><strong>Mechanizmy Stop Loss i Take Profit</strong> &ndash; narzędzia do automatycznego zamykania pozycji</p><p style=\"text-align:justify\"><strong>Dywersyfikacja &ndash; </strong>inwestowanie w różnorodne aktywa lub instrument w celu zmniejszenia ryzyka</p><p style=\"text-align:justify\"><strong>Backtesting &ndash; </strong>testowanie na danych historycznych i symulowanie różnych warunk&oacute;w</p><p style=\"text-align:justify\"><strong>Monitoring w czasie rzeczywistym &ndash; </strong>niezbędny do nadzorowania algorytmu i szybkiej reakcji</p>"
        },
        {
            "question": "Omów wpływ wartości współczynnika take profit w połączeniu z prawdopodobieństwem odgadnięcia kierunku ruchu instrumentu finansowego.",
            "answer": "<p style=\"text-align:justify\">Jest to istoty element strategii handlowej, zwłaszcza w kontekście zarządzania ryzykiem i optymalizacji zysków.</p><p style=\"text-align:justify\"><strong>Współczynnik TP –</strong> ustalony poziom ceny, przy którym otwarta pozycja jest automatycznie zamykana z zyskiem. Określa ile inwestor chce zarobić przed zamknięciem transakcji.</p><p style=\"text-align:justify\"><strong>Prawdopodobieństwo odgadnięcia kierunku ruchu – </strong>zdolność algorytmu do przewidywania czy cena wzrośnie czy spadnie. Wysoki współczynnik zwiększa potencjalną efektywność strategii.</p><p style=\"text-align:justify\"><strong>Optymalizacja TP – </strong>polega na znalezieniu balansu miedzy wartością TP a prawdopodobieństwem odganięcia kierunki. Niskie prawodpodobieństwo = niskie TP.</p>"
        },
        {
            "question": "Omów różnice kulturowe w komunikacji międzyludzkiej na przykładzie korporacji IT",
            "answer": "<p><strong>Styl komunikacji </strong>– pośredni/bezpośredni</p><p> <strong>Hierarchia </strong>– respektowanie hierarchi, wysokie (indie, chiny), niskie (skandynawia, kanada) – równy głos</p><p> <strong>Konflikty – </strong>otwarte wyrażanie niezgody może być odbierane jako brak szacunku lub jako zdrowy element pracy zespołowej</p><p> <strong>Podejmowanie decyzji </strong>– grupowo z naciskiem na konsensus lub indywidualnie lub autorytarnie</p><p> <strong>Podejście do czasu </strong>– w kultura polichronicznych wielozadaniowość i elastyczność czasowa są normą, w monochronicznych punktualność i ścisłe trzymanie się harmonogramów są ważne.</p>"
        },
        {
            "question": "Omów techniki wyszukiwania informacji w bazach bibliograficznych i serwisach czasopism elektronicznych",
            "answer": "<p><strong>Słowa kluczowe – </strong>słowa związane z tematem badania</p><p><strong>Operatory logiczne – </strong>takich jak AND, OR, NOT</p><p><strong>Frazy dokładne </strong>– używanie cudzysłowów pozwala szukać dokładnie</p><p><strong>Stosowanie filtrów </strong>– pomaga zawęzić poszukiwania</p><p><strong>Przegląd bibliografii i cytowania </strong>– pomaga znaleźć powiązane źródła</p><p><strong>Metadane – </strong>jak streszczenia i słowa kluczowe ułatwiają szybką ocenę</p>"
        },
        {
            "question": "Omów teoriekolejek. Przedstaw najpopularniejsze systemy kolejkowe i ich zastosowania.",
            "answer": "<p>Kolejki pozwalają na modelowanie i analizę sytuacji, w których wymagane jest obsługiwanie licznych żądań lubzadań przy ograniczonych zasobach.<br /><strong>Proces kolejkowy</strong> – reprezentuje sposób w jaki zadanialub żądania są przyjmowane i obsługiwane. </p> <p><strong>Dyscyplina kolejki</strong> – określa zasady wybierania zadań do obsługi (np. fifo, lifo) </p> <p>MODELE: <strong>MM1, MMc, MM1K, MG1,</strong> </p> <p>1 ZNAK – określa przybycia: G- dowolny rozkład, M- wykładniczy </p> <p>2 ZNAK – określa czas obsługi, 3 ZNAK – ilość serwerow, 4 znak – ograniczenie pojemności kolejki </p>"
        },
        {
            "question": "INTERPOLACJA",
            "answer": "<p>Metoda estymacji wartości funkcji w nowych punktach w oparciu o zestaw istniejących punktów: </p> <p><strong>LINIOWA – </strong>najprostsza, linia między dwoma punktami, </p> <p><strong>WIELOMIANOWA </strong>– dopasowanie wielomianu do zestawu punktów danych, stosowana do bardziejskomplikowanych danych, może prowadzic do oscylacji </p> <p><strong>SPLINEOWA </strong>– wiele wielomianow niskiego stopnia, po jednym dla każdego podzakresu danych. </p> <p><strong>HERMITE – </strong>podobnie jak splineowa ale oprócz wartości funkcji w punktach, bierze tez pochodne </p> <p><strong>FOURIERA </strong>– wykorzystuje szereg fouriera do interpolacji. Używa sumy funkcji trygonometrycznych. </p>"
        },
        {
            "question": "APROKSYMACJA",
            "answer": " <p>Estymacja wartości, których dokładnych postaci nie znamy. Nie wymaga aby szacowane wartości przechodziły przezpunkty danych. Raczej dąży do znalezienia najlepszego przybliżenia. </p> <p><strong>WIELOMIANOWA – </strong>dopasowanie wielomianu poprzez minimalizację jakiegoś błędu np.średniokwadratowego </p> <p><strong>NAJMNIEJSZYCH KWADRATOW – </strong>poprzez znalezienie zestawu parametrów w modelu, które minimalizująsumę kwadratów różnic między obserwowanymi a przewidywanymi wartościami. </p> <p><strong>SPLINEOWA </strong>– szuka najłagodniejszej krzywej, która najlepiej pasuje do danych </p> <p><strong>FUNKCJAMI BAZOWYMI </strong>– funkcja jest aproksymowana funkcjami bazowymi (np. funkcji trygo,wielomianów) </p>"
        },
        {
            "question": "Algorytm szybkiej transformacji Fouriera.",
            "answer": "<p>Służy do szybkiego i efektywnego obliczania Dyskretnej Transformacji Fouriera i jej odwrotności. Przekształcadyskretny sygnał czasowy lub przestrzenny na sygnał w dziedzinie częstotliwości i odwrotnie. Zastosowanie: </p> <p><strong>PRZETWARZANIA SYGNAŁÓW I OBRAZÓW: </strong><u>filtracja</u> – identyfikacja i usunięcie nieporządanychczęstotliwości z sygnału. <u>Kompresja danych – </u>do komprezji obrazów i dźwięku (MP3, JPEG). </p> <p><strong>TELEKOMUNIKACJA:</strong> <u>modulacja i sygnałów</u> – do analizy widmowej sygnałów w systemachkomunikacji cyfrowej, <u>spektroskopia </u>– radary i sonary </p> <p><strong>ANALIZA FINANSOWA</strong>: do analizy cyklicznych wzorców na rynkach finansowych </p>"
        },
        {
            "question": "Omów przykład metod optymalizacji bez ograniczeń",
            "answer": "<p>Metody stosowane do znajdowania minimum lub maksimum funkcji, gdy nie ma ograniczenia dla wartości zmiennychdecyzyjnych: </p> <p><strong>GRADIENTU PROSTEGO </strong>– iteracyjne zmniejszanie wartości funkcji poprzez poruszanie się w kierunkuprzeciwnym do gradientu funkcji </p> <p><strong>NEWTONA RAPHSONA </strong>– wykorzystuje drugie pochodne do znajdowania min i max </p> <p><strong>NAJSZYBSZEGO SPADKU </strong>– podobnie do gradientu prostego tylko kierunek wybierany jest w każdymkrok – tam gdzie funkcja szybciej maleje </p> <p><strong>ALGO EWOLUCYJNE I METAHEURYSTYKI </strong>– np. algo genetyczne, optymalizacja rojem cząstek </p>"
        },
        {
            "question": "Metody optymalizacja z ograniczeniami",
            "answer": "<p>Znajdowanie max lub min funkcji jednocześnie przestrzegając określonych ograniczen na zmienne decyzyjne: </p> <p><strong>GRADIENT – </strong>pozwala na uwzględnienie ograniczeń poprzez modyfikacje kierunku poszukiwań lub karza naruszenia </p> <p><strong>PROGRAMOWANIE LINIOWE </strong>– rozwiązywanie problemów optymalizacji w których funkcje celu jak i ograniczenia są liniowe </p> <p><strong>PROGRAMOWANIE NIELINIOWE </strong>– funkcja celu, ograniczenia lub oba są nieliniowe – metoda gradientusprzężonego </p> <p><strong>PROGR CAŁKOWITOLICZBOWE </strong>– wartości decyzyjne muszą przyjmować liczby całkowite </p> "
        },
        {
            "question": "Przedstaw przykładową architekturę urządzenia mobilnego na przykładzie androida",
            "answer": "<p><strong>HARD: CPU, GPU, RAM, ROM, MODUŁY KOMUNIKACYJNE, CZUJNIKI, APARAT, EKRAN DOTYK., BATERIA</strong> </p> <p><strong>SOFT: OS ANDROID, WARSTWA ABSTRAKCJI SPRZĘTU HAL, ANDROID RUNTIME, BIBLIOTEKI NATWYNE, FRAMEWORK APLIKACJI, APLIKACJE</strong> </p>"
        },
        {
            "question": "Przedstaw porównanie aktualne najpopularniejszych mobilnych OS.",
            "answer": "<p><strong>ANDROID</strong>: Otwartość systemu, różnorodność urządzeń, personalizacja, integracja z usługami Google, Języki: JAVA, KOTLIN </p> <p><strong>IOS: </strong>Zamknięty, jednolitość urządzeń, personalizacja niska, integracja z ekosystemem Apple, </p> "
        },
        {
            "question": "Przedstaw rodzaje/klasyfikacje SSN. Omów wybrany SSN",
            "answer": "<p><strong>FFN – </strong>Feedforward Neural Networks – jednokierunkowa ścieżka między neuronami, najprostszy typsieci </p> <p><strong>RNN - </strong>&#xa0;Recurrent Neural Networks – sieci z pętlami zwrotnymi. Informacja może przepływaćod wyjścia do wejścia </p> <p><strong>DNN - </strong>&#xa0;Sieci o wielu warstwach ukrytych, które mogą uczyć się skomplikowanych wzorców zdużych ilości danych. </p> <p><strong>ResNet</strong> – wariant DNN z połączeniami skrótowymi, do przekazywania sygnałów między wielomawarstwami. </p> <p><strong>CNN </strong>– Kowolucyjne Sieci Neuronowe – specjalizują się w przetwarzaniu danych mających znacznąstrukturę przestrzenną np. obrazy. Wykorzystują konwolucje zamiast mnożeń macierzy. <strong>Warstwy konwolucyjne: </strong>do detekcji lokalnych cech w obrazach, <strong>Pooling</strong>: redukuje wymiarowośćdanych, zachowując istotne elementy, <strong>Warstwy w pełni połączone </strong>– wykorzystywane na końcu siecido klasyfikacji/regresji. <strong>Zastsowowanie: </strong>rozpoznawanie elementów na obrazach, analiza medycznaobrazów, systemy autonomicznej jazdy, analiza i klasyfikacja obrazów (scen) </p>"
        },
        {
            "question": "Przedstaw budowę i zasadę działania algorytmu genetycznego",
            "answer": "<p>Algo genetyczne to rodzaj algo heurystycznych inspirowanych procesami ewolucji genetycznej, jak selekcjanaturalna, krzyżowanie czy mutacja. BUDOWA: </p> <p><strong>POPULACJA – </strong>zbiór potencjalnych rozwiązań, gdzie każde rozwiązanie to chromosom, </p> <p><strong>FUNKCJA DOPASOWANIA </strong>– funkcja oceniająca jak dobrze dane rozwiązanie spełnia kryteria, </p> <p><strong>OPERATOR SELEKCJI – </strong>metoda wybierania rozwiązań, które będą przekazane do kolejnej generacji, </p> <p><strong>OPERATOR KRZYŻOWANIA </strong>– proces tworzenia nowych rozwiązań przez połączenie dwóchrodzicielskich<strong> </strong> </p> <p><strong>OPERATOR MUTACJI </strong>– losowa zmiana genów w chromosomie, na celu wprowadzenie nowych cech dopopulacji </p> <p><strong>PARAMETRY ALGORYTMU </strong>– wielkość populacji, prawdopodobieństwo krzyżowania i mutacji, liczbapokoleń </p> <p>DZIAŁANIE: <strong>INICJALIZACJA </strong>– zazwyczaj generowane losowo rozwiązania, <strong>OCENA DOPASOWANIA</strong>– dla każdego chromosomu obliczana jest wartość funkcji dopasowania, <strong>SELEKCJA </strong>– wybórosobników do krzyżowania na podstawie dopasowania, <strong>KRZYŻOWANIE </strong>– tworzenie nowych chromosomów,<strong>MUTACJA </strong>– zmiana pojedynczych genów w chromosomach, pozwala na eksplorację nowych przestrzeni,<strong>NOWA GENERACJA </strong>– nowe chromosomy tworzą nową populację, <strong>WARUNEK STOPU –</strong> np.liczba pokoleń, znalezienie wystarczającego rozwiązania lub brak poprawy. </p> <p>&#xa0; </p> <p>&#xa0; </p>"
        },
        {
            "question": "Omów budowę i zasadę działania algo rojowych",
            "answer": "<p>Algo rojowe to klasa algorytmów heurystycznych inspirowanych zachowaniami społecznymi zwierząt, takich jakmrówki, ptaki, ryby. Jednym z najpopularniejszych jest Optymalizacja Rojem Cząstek (PSO). </p> <p>BUDOWA: <strong>POPULACJA – </strong>zbiór cząstek, reprezentujaca rozwiązanie, każda cząstka ma położenie wprzestrzeni poszukiwań i prędkość, <strong>FUNKCJA OCENY </strong>– ocenia rozwiązanie poprzez pozycję cząstki,<strong>NAJLEPSZE POZYCJE </strong>– algorytm śledzi najlepsze znalezione pozycje każdej cząstki (PB) oraznajlepszą globalną </p> <p>DZIAŁANIE: <strong>INICJALIZACJA </strong>– losowe rozmieszczenie i przypisanie prędkości, <strong>OCENA</strong>– obliczenie wartości funkcji oceny dla każdej cząstki, <strong>AKTUALIZACJA PRĘDKOŚCI I POZYCJI</strong>– ustalenie prędkości na podstawie najlepszej pozycji osobistej i globalnej, następnie przemieszcza siędo nowej pozycji. <strong>ITERACJA </strong>– powtarzanie aktualizacji prędkości i pozycji, <strong>WARUNEK STOPU </strong>– do spełnienia określonego warunku np. maks iteracji, znalezienie rozwiązania o zadanympoziomie dopasowania </p>"
        },
        {
            "question": "Omów budowę i zasadę działania systemów rozmytych",
            "answer": "<p>Systemy rozmyte znane również jako logika rozmyta. Bazują na teorii zbiorów rozmytych, która rozszerza klasyczną teorię zbiorów o pojęcie stopniowej przynależności do zbioru. Stosowane są np. w systemach decyzyjnych wmedycynie czy finansach, elektronice użytkowej jak pralki, klimatyzatory do regulacji parametrów. BUDOWA: </p> <p><strong>FUZYFIKACJA – </strong>proces przekształca wejścia o wartościach dokładnych w wartości rozmyte. Wartościwejściowe są mapowane na odpowiednie funkcje przynależności, które określają stopień w jakim wejście należy dozbiorów rozmytych </p> <p><strong>BAZA REGUŁ </strong>– IF-THEN, które definiują jak system powinien reagować na określone dane. </p> <p><strong>DEFUZYFIKACJA – </strong>proces przekształcania wartości rozmytych na konkretne decyzje lub akcje. </p> <p>ZASADA DZIAŁANIA: wejście, fuzyfikacja, przetwarzanie reguł przez bazę, defuzyfikacja. </p>"
        },
        {
            "question": "Przedstaw porównanie baz SQL oraz noSQL. Podaj przykłady zastosowań.",
            "answer": "<p><strong>SQL</strong>: zdefiniowane schematem tabel, kolumn i relacji, dane w wierszach i kolumnach, językzapytań SQL, posiadają transakcje (grupowanie operacji w jedną całość), lepsza skalowalność w pionie (mocserwera). Stosowane gdzie wymagana jest ścisła integralność danych, systemy bankowe, systemy zarządzaniazamówieniami, CRM. </p> <p><strong>NoSQL: </strong>elastyczna struktura: dokumenty, kolumnowe, grafowe, klucz-wartosc, język zależny odtypu bazy, skalowalność lepsza w poziomie (dodawanie więcej serwerów). Np. Mongo, Redis, Cassandra. </p> <p>Integralność i złożoność zapytań lepsza w SQL; Wydajność (przeważnie), elastyczność i skalowalność lepsza wNoSQL. Wybór zależny od wymagań projektu, rodzaju i wielkości danych, potrzeb rozwojowych. </p>"
        },
        {
            "question": "Omów procedury składowe i wyzwalacze. Różnice pomiędzy nimi, sposoby wywołania i podstawowe konstrukcje T-SQL.",
            "answer": "<p>Obie techniki służą do automatyzacji operacji bazodanowych ale różnią się sposobem działania, zastosowaniamioraz sposobami wywołania. </p> <p><strong>PROCEDURY SKŁADOWE</strong> – zestaw instrukcji SQL, które zapisane są w bazie danych i wykonująokreślone działania. Definiowane przez użytkownika, składają się z jeden lub wielu instrukcji SQL. Mogąprzyjmować parametry wejściowe i zwracać wyjściowe. Wywoływane za pomocą CALL lub EXECUTE przez użytkownika lubaplikację. Stosowane do regularnych operacji w bazie (CRUD). </p> <p><strong>WYZWALACZE </strong>– procedury, które automatycznie są wywoływane w odpowiedzi na określone zdarzenia wbazie jak INSERT, DELETE, UPDATE. Brak bezpośredniej opcji wywołania. Stosowane do zachowania integralności wbazie. </p>"
        },
        {
            "question": "Omów najważniejsze aspekty związane z bazodanowymi zastosowaniami dokumentów XML.",
            "answer": "<p>eXtensible Markup Language – dokumenty szeroko stosowane w bazach danych, głównie ze względu na ichelastyczność, samoopisowość i możliwość łatwego udostępniania danych między różnymi systemami db. Ważne cechy:XML jest <strong>formatem niezależnym</strong> od platformy co umożliwia łatwe przenoszenie danych,<strong>samoopisowość</strong> – zawierają info nie tylko o danych ale też o strukturze, <strong>integracja z różnymi bazami, elastyczność i rozszerzalność </strong>– pozwala na definiowanie niestandardowych znacznikowco umożliwia elastyczne modelowanie, <strong>standard i zgodność </strong>– XML jest standardem W3C co zapewniazgodność w interpretacji między różnymi systemami, <strong>Zarzązdnie </strong>– dane mogą być przechowywanejako typ XML lub ciąg znaków w formacie tekstowym. <strong>Bezpieczeństwo – </strong>XML wymaga odpowiedniegozarządzania bezpieczeństwem, szczególnie przed XML Injection. <strong>Wydajność </strong>– przetwarzanie xmlmoże być bardziej zasobożerne niż praca z bardziej kompaktowymi formatami danych. </p>"
        },
        {
            "question": "Omów mechanizmy transakcji w systemach bazodanowych",
            "answer": "<p>Mechanizmy transakcji w db os są kluczowe do zapewnienia niezadowności i integralności danych. Transakcja toinaczej sekwencja operacji bazodanowych. Mechanizmy zawarte w transakcjach: <strong>Atomowość</strong> – albowszystkie operacje wykonane albo żadna, <strong>Spójność – </strong>po zakończeniu transakcji system musiprzejść ze stanu spójnego do stanu spójnego. <strong>Izolacja </strong>– zapewnia, że transakcje wykonywane sąniezależnie od siebie. <strong>Trwałość </strong>– po zatwierdzeniu transakcji, jej wyniki są trwałe i nie mogązostać utracone. <strong>Monitorowanie stanu transakcji </strong>– system zapewnia monitorowanie transakcji,zarządznie blokadami i monitorowanie. <strong>Blokowanie </strong>– w celu izolacji, może dotyczyć wierszy,stron, tabel. <strong>Logowanie </strong>– dbms prowadzi rejestr, gdzie zapisywane sa wszystkie dokonanetransakcje. <strong>Rollback i Commit </strong>– rollback oznacza odrzucenie wszystkich zmiany w transakcji,commit trwałe zapisanie zmian </p>"
        },
        {
            "question": "Na czym polega programowanie sterowane testami (TDD)?",
            "answer": "<p>To metodyka rozwoju oprogramowania, gdzie najpierw pisze się test jednostkowy, który określa pożądaną zmianę lubfunkcjonalność, a dopiero potem pisze się kod, który spełni ten test. Cykl składa się z trzech etapów: Napisanietestu, implementacja funkcji, refaktoryzacja. Takie podejście zapewnia, ze kod jest zawsze testowany i rozwijanyw kontrolowany sposób. ZALETY: Poprawa jakości kodu, lepsza dokumentacja, uproszczenie procesu debugowania,modularyzacja kodu. </p> "
        },
        {
            "question": "Co odróżnia podejście zwinne od kaskadowego?",
            "answer": "<p><strong>Waterfall (kaskadowy)</strong> – jest liniowy i sekwencyjny, każda faza musi być zakończona przedrozpoczęciem następnej. Wymaga szczegółowego planowania i dokumentacji. Wprowadzanie zmian jest kosztowne wpóźniejszych fazach. Testowanie odbywa się na końcu, a produkt wydawany po całym cyklu. </p> <p><strong>Agile (zwinne)</strong> – działa na iteracyjnym i inkrementalnym podejściu. Projekt dzielony na małeczęści, które rozwijane są w krótkich cyklach. Pozwala na dużą elastyczność i reagowanie na zmiany w każdejfazie rozwoju. Testowany na każdym etapie, co pozwala wykrywać szybko błędy. Duży nacisk kładzie się nakomunikację wewnątrz zespołu. Regularne dostarczanie działających fragmentów zapewnia ciągły przypły wartości doklienta. </p> <p><br/> </p>"
        },
        {
            "question": "Jaka jest metodyka pracy w podejściu w Scrum?",
            "answer": "<p>Scrum jest jedną z metodyk pracy zwinnej. Głównym celem jest umożliwienie szybkiego i elastycznego tworzenia produktu, z możliwością dostosowania się do zmieniających wymagań. </p> <p><strong>ROLE: </strong>product owner, scrum master, development team. </p> <p><strong>ARTEFAKTY: </strong>product backlog (wszystkie funkcjonalnosci), sprint backlog (element do wprowadzeniaw najbliższym sprincie), inkrement (suma wszystkich ukończonych funkcjonalności i wartość przyrostu) </p> <p><strong>SPRINT PLANNING, DAILY SCRUM </strong>–członkowie zespołu synchronizują postępy i planują działania donastępnego daily<strong>, SPRINT REVIEW – </strong>dev team pokazuje co zostało zrobione, oczekiwanie feedbackuod PO. </p> "
        },
        {
            "question": "Jaka jest metodyka pracy w podejściu kanban?",
            "answer": "<p>Skupia się na ciągłym dostarczaniu wartości przy jednoczesnym minimalizowaniu zapasów pracy w toku.<strong>KLUCZOWE ELEMENTU: Tablica kanban</strong> – wizualne przedstawienie pracy i przypływu.<strong>Ograniczenie pracy w toku</strong> – ograniczenie liczby zadań wykonywanych jednocześnie. Pomagautrzymać odpowiednie tempo pracy. <strong>Płynny przepływ </strong>jest kluczowy dla utrzymania ciągłegoprzypływu pracy i unikania przestojów i przeciążeń<strong>. Ciągła optymalizacja </strong>– monitorowanie iciągła optymalizacja procesów w celu poprawy efektywności i wydajności. </p> "
        },
        {
            "question": "Omów różnice między metodologią kanban i scrum",
            "answer": "<p>SCRUM: iteracyjny cykl, ważne są tu role, używa się specyficznych artefaktów, posiada spotkania - gdzie każde maswoją role, Każdy sprint jest zamknięty na zmiany, </p> <p>KANBAN: ciągły przepływ – bez ustalonych iteracji, brak ról – każdy członek może wziąć zadanie, które jestgotowe do pracy, istotna jest wizualizacja pracy, wprowadza ograniczenia liczby zadań, jest bardziej elastycznyw odniesieniu do zmian i priorytetów </p>"
        },
        {
            "question": "Prawo Littlea i jego zastosowanie w podejściu Kanban",
            "answer": "<p>Prawo to opisuje związek między liczbą klientów w systemie, średnim czasem ich przebywania w systemie W iśrednią szybkością przybywania do systemu Y. L=YW. W Kanbanie klienci mogą być interpretowani jako zadania,system to proces przez tablice. Prawo pomaga zrozumieć związek między liczbą zadań w toku, szybkością ichprzetwarzania i czasem potrzebnym na ukończenie. Pomaga zoptymalizować czas przebywania np. zmniejszając liczbęzadań w toku, skrócimy czas przebywania zadania w systemie. Pomaga wyważyć obciążenie pracy z zasobami iprzepustowością zespołu. </p>"
        },
        {
            "question": "Na czym polega i czemu służy kanbanowa technika ograniczania liczby zadań w toku.",
            "answer": "<p>Technika ta polega na ustaleniu maksymalnej liczby zadań, które mogą być jednocześnie przetwarzane na każdymetapie procesu pracy. W ten sposób możemy zmniejszyć przeciążenia, poprawić skupienie i jakość zadań, szybszedostarczenie rozwiązań, pozwala też na identyfikacje wąskich gardeł w procesie o rozwiązywania problemów. </p>"
        },
        {
            "question": "Omów wykorzystanie sieci typu multi-hop w sieciach sensorowych.",
            "answer": "<p>Sieci sensorowe, korzystające z technologii bezprzewodowej, często korzystają z sieci typu multi-hop. W sieciachtakich dane są przekazywane przez wiele węzłów, zanim dotrą do ostatecznego miejsca przeznaczenia. Każdy hopodbywa się miedzy dwoma sąsiednimi węzłami. WYKORZYSTANIE: rozszerzenie zasięgu poprzez komunikacje międzywęzłami, które nie są w bezpośrednim zasięgu; niezawodność i odporność na awarie – w momencie awarii jednego zwęzłów, sieć automatycznie może dostosować trasy przekazywania co zwiększa niezawodność; optymalizacja tras –możliwość wyboru optymalnej trasy przekazu danych w zależności od warunków sieciowych. ZALETY: elastyczność iskalowalność, rozszerzony zasieg, zwiększa niezawodność. WADY: większa złożoność, opóźnienia, problemy zbezpieczeństwem. </p> "
        },
        {
            "question": "Omów budowę typowego węzła sensorowego stosowanego w bezprzewodowych sieciach sensorycznych.",
            "answer": "<p>Węzeł jest małym urządzeniem komputerowym z możliwością komunikacji bezprzewodowej, które zbiera dane zotoczenia za pomocą różnych czujników. Najczęściej składa się z: mikrokontrolera, modułu komunikacyjnego,czujników, źródła zasilania, interfejsów IO, przetworników A/C, C/A, oprogramowania. </p> "
        },
        {
            "question": "Opisz w skrócie wady i zalety protokołów z grupy flooding dla sieci sensorycznych.",
            "answer": "<p><strong>Protokoły z grupy flooding</strong> są jednym z podejść do transmisji danych w sieciach sensorycznych(Wireless Sensor Networks, WSN). Polegają one na tym, że każdy węzeł w sieci otrzymując pakiet, retransmituje godo wszystkich swoich sąsiadów, co prowadzi do jego rozprzestrzeniania się w całej sieci. ZALETY: prostotaimplementacji, wysoka niezawodność, brak konieczności znajomości topologii sieci. WADY: wysokie zużycie prądu,zjawisko burzy transmisyjnej, nadmiarowość. </p>"
        },
        {
            "question": "Omów podstawowe rodzaje regulatorów P, PI, PD, PID",
            "answer": "<p>Regulatory P, PI, PD, i PID są kluczowymi elementami w systemach automatyki i sterowania. Służą do utrzymaniaokreślonej wielkości fizycznej na żądanym poziomie, mimo zakłóceń i zmian w systemie. Każdy z tych regulatorówdziała na innej zasadzie, co pozwala na różne podejścia do regulacji. </p> <p><strong>P </strong>– proporcjonalny, zmienia wielkość sterującą w sposób proporcjonalny do bieżącego błędu.Prostota, szybka reakcja, często nie jest w stanie doprowadzić błędu do zera pozostawiając niewielkieodchylenie. </p> <p><strong>PI</strong> – proporcjonalno-całkujący, dodaje działanie całkujące do działania proporcjonalnego, coeleminuje stały błąd. Znacznie poprawia stabilnośc i dokładność </p> <p><strong>PD </strong>– proporcjonalno-różniczkujący, łączy działanie proporcjonalne z działaniem różniczkujaceym,które reaguje na szybkość zmian błędu. Zwiększa szybkość reakcji systemu i może pomóc w eliminacjiprzeregulowań. </p> <p>&#xa0;<strong>PID - </strong>&#xa0;łączy dwa poprzednie. Najbardziej uniwersalny i elastyczny typ regulatora </p>"
        },
        {
            "question": "Scharakteryzuj sterowanie w układzie otwartym i zamkniętym",
            "answer": "<strong>Sterowanie w układzie otwartym:</strong><p>Sterowanie nie zaley od wyjścia, odbywa się na podstawie z góry założonych ustaleń, nie uwzględnia zakłóceń ani odchyleń od poądanego wyniku, prosty w projektowaniu, przykładem moze byc ekspres do kawy albo piec bez termostatu</p><strong>Sterowanie w układzie otwartym:</strong><p>Istnieje sprzężenie zwrotne, ktore monitoruje wyjscie systemu i koryguje sygnał sterujący, system taki jest bardziej złożony i kosztowny ale daje większą precyzję. Przykład: termostat, autopilot</p>"
        },
        {
            "question": "Czym się różni uczenie maszynowe od uczenia głębokiego?",
            "answer": "<ol><li><strong>Złożoność struktury</strong>:<ul><li><strong>ML</strong>: Używa prostszych algorytmów (np. drzewa decyzyjne, SVM).</li><li><strong>DL</strong>: Wykorzystuje wielowarstwowe sieci neuronowe.</li>    </ul></li><li><strong>Inżynieria cech</strong>:<ul><li><strong>ML</strong>: Wymaga ręcznego wyboru cech.</li><li><strong>DL</strong>: Automatycznie uczy się istotnych cech z danych.</li>    </ul></li><li><strong>Wymagania danych</strong>:<ul><li><strong>ML</strong>: Działa dobrze na mniejszych zestawach danych.</li><li><strong>DL</strong>: Wymaga dużych zbiorów danych.</li></ul></li><li><strong>Moc obliczeniowa</strong>:<ul><li><strong>ML</strong>: Mniejsze wymagania sprzętowe.</li><li><strong>DL</strong>: Wymaga dużej mocy obliczeniowej (np. GPU).</li></ul></li></ol><h2>Przykłady:</h2><ul><li><strong>ML</strong>: Klasyfikacja e-maili (spam/niespam).</li><li><strong>DL</strong>: Rozpoznawanie obrazów, analiza mowy.</li></ul><p>Uczenie głębokie jest bardziej złożoną poddziedziną uczenia maszynowego, idealną do pracy z dużymi, nieustrukturyzowanymi danymi.</p>"
        },
        {
            "question": "Omów reprezentacje wiedzy w systemach AI-agenty oraz jej zastosowanie np. w robotyce",
            "answer": "<p>Reprezentacja wiedzy to sposób przechowywania i organizowania danych, który pozwala agentom AI podejmować decyzje. W robotyce, odpowiednia reprezentacja wiedzy jest kluczowa dla autonomii robotów, nawigacji i interakcji z otoczeniem.</p><h3><strong>Typy reprezentacji wiedzy:</strong></h3><ol>    <li><strong>Logika formalna</strong>: Umożliwia dedukcję na podstawie reguł logicznych.</li>    <li><strong>Sieci semantyczne</strong>: Grafy opisujące relacje między obiektami.</li>    <li><strong>Systemy produkcyjne</strong>: Reguły \"jeśli-to\" do podejmowania decyzji.</li>    <li><strong>Sieci neuronowe</strong>: Automatyczna nauka wzorców z danych.</li></ol><h3><strong>Agenty AI</strong>:</h3><p>Agenty to autonomiczne systemy, które obserwują, planują i działają w otoczeniu. W robotyce agenty są odpowiedzialne za podejmowanie decyzji w czasie rzeczywistym i współpracę z innymi systemami.</p><h3><strong>Zastosowanie w robotyce</strong>:</h3><ol>    <li><strong>Nawigacja</strong>: Mapy topologiczne i algorytmy SLAM umożliwiają robotom orientację w przestrzeni.</li>    <li><strong>Percepcja</strong>: Rozpoznawanie obiektów i manipulacja nimi za pomocą wizji komputerowej.</li>    <li><strong>Planowanie ruchu</strong>: Algorytmy optymalizujące ścieżki.</li>    <li><strong>Interakcje z ludźmi</strong>: Przetwarzanie języka naturalnego oraz rozpoznawanie gestów i emocji.</li></ol><h3>Podsumowanie:</h3><p>Reprezentacja wiedzy umożliwia robotom autonomiczne działanie w dynamicznych środowiskach poprzez nawigację, interakcje z otoczeniem i podejmowanie decyzji w oparciu o wiedzę.</p>"
        },
        {
            "question": "Omów pojęcie systemu ekspertowego. Podaj przykłady",
            "answer": "<p>System ekspertowy to rodzaj programu komputerowego, który wykorzystuje wiedzę i metody wnioskowania do rozwiązywania problemów, które zazwyczaj wymagają eksperytzy ludzkiej. Systemy takie opierają się na wiedzy zgromadzonej od ekspertów w danej dziedzinie i stosują reguły logiczne do wnioskowania: np. systemy do diagnozowania chorób, oceny ryzyka kredytowego czy doradztwa w kwestiach prawnych.</p>"
        },
        {
            "question": "Wymień i omów na przykładach atrybuty bezpieczeństwa zdefiniowane w normie PN-EN ISO 27001",
            "answer": "<p>Norma <strong>PN-EN ISO/IEC 27001</strong> określa wymagania dotyczące systemów zarządzania bezpieczeństwem informacji (ISMS – Information Security Management System), a jednym z kluczowych elementów tej normy są atrybuty bezpieczeństwa informacji. Główne atrybuty to:</p><ul>    <li><strong>Poufność</strong> - informacje są dostępne jedynie dla osób upoważnionych - w banku tylko klient i upowazniony pracownik ma dostęp do danych konta bankowego.</li>    <li><strong>Integralnosc - </strong>zapewnienie, ze informacje są dokładne, kompletne oraz chronione przed nieuatoryzowanymi zmianami - w e-commerce, ze informacje o zamowieniach nie zostana zmienione</li>    <li><strong>Dostępność </strong>- informacje są dostępne i użyteczne gdy zajdzie potrzeba - w szpitalu dane pacjentow</li>    <li><strong>Autentyczność </strong>- gwarantuje, że tożsamość użytkownika, źródła danych lub systemu jest prawdziwa, a dane pochodzą z zaufanego źródła. - np. logowanie do banku z MFA</li>    <li><strong>Rozliczalność </strong>- każda akcja powinna być przypisana do konkretnej osoby lub systemu, by można było śledzić odpowiedzialność za działania - rejestracja logów</li>    <li><strong>Niezaprzeczalność </strong>- zapewnia, ze nikt nie może zaprzeczyć wykonania określonej operacji - podpis elektroniczy jako dowod, na zatwierdzenie transakcji przez konkretna osobe</li>    <li><strong>Odporność </strong>- zdolnosc systemu lub informajci do zachowania bezpieczenstwa mimo atakow lub zakłóceń - system backupów i awaryjnych serwerów.</li></ul>"
        },
        {
            "question": "Scharakteryzować audyt SZBI",
            "answer": "<p>Audyt systemu zarządzania bezpieczeństwem informacji to formalny proces oceny i weryfikacji skuteczności wdrożonego systemu w organizacji. Najcześciej sprawdzana jest zgodność z normą ISO/IEC 27001 oraz efektywność w ochronie przed zagrożeniami i ryzykiem. Istotna jest niezależność prowadzących audyt.</p><p>Taki audyt prowadzi się zgodnie z pewnymi ustalonymi procedurami. Dokonuje się przeglądu dokumentacji, wywiady z pracownikami, test oraz ocenę wdrożonej kontroli. Zakres audytu to m.in. polityka firmy, procedury, środki kontroli, infrastruktura IT czy zarządzanie incydentami.</p><p>Taki audyt powinien być prowadzony regularnie oraz zapewnić ocenę pozwalająca na rekomendacje oraz planowanie dalszych działań.</p>"
        },
        {
            "question": "Przedstaw cechy charakterystyczne systemów monitorowania, aktywności i przeciwdziałania incydentom (IDS, IPS, SIEM)",
            "answer": "<p><strong>IDS </strong>- system wykrywania intruzów - zapewnia monitorowanie ruchu sieciowego i systemowego w celu wykrywania podejrzanych działań i potencjalnych intruzów. Oferują dwie metody wykrywania:&nbsp;</p><ul>    <li>sygnaturowa - wykrywanie na podstawie znanych wzorców</li>    <li>anomalii - identyfikacja nieprawidłowości w zachowaniu sieci na ustalonym profilu normy</li></ul><p><strong>IPS </strong>- system zapobiegania intruzom - aktywnie zapobiega włamaniom i atakom na sieć poprzez blokowanie złośliwego kodu. Często w połączeniu z IDS. Automatycznie reaguje na podstawie wykrytych zagrożeń. Wymaga starannej konfiguracji aby uniknąć fałszywych alarmów i zakłóceń w legalnym ruchu sieciowym.</p><p><strong>SIEM </strong>- system zarządzania informacjami i wydarzeniami zabezpieczeń - integracja danych czyli zbieranie i analizowanie danych z różnych źródeł zabezpieczeń, agregacja logów w celu identyfikacji zagrożeń i incydentów, generowanie alertów i raportów bezpieczeństwa, może tez zapewniać pomoc w spełnianiu wymogów bezpieczeństwa danych i ich raportowania.</p>"
        },
        {
            "question": "Omów i opisz analize ryzyka w systemach teleinformatycznych wg dokumentów normalizacyjnych",
            "answer": "<p>Analiza ryzyka w systemach teleinformatycznych według takich norm jak ISO/IEC27001, ISO/IEC27005 jest procesem systematycznym służącym do identyfikacji, oceny i zarządzania ryzykiem związanym z bezpieczeństwem informacji. Proces ten obejmuje kilka kluczowych etapów:</p><p><strong>Identyfikacja ryzyka</strong> - identyfikacja potencjalnych zagrożeń dla elementów, które wymagają ochrony</p><p><strong>Ocena ryzyka </strong>- ocena potencjalnego wpływu zagrożeń i prawdopodobieństwa ich wystąpienia</p><p><strong>Zarządzanie ryzykiem </strong>- wyznaczenie środków zaradczych lub kontroli, aby zmniejszyć ryzyko do akceptowalnego poziomu</p><p><strong>Monitorowanie i przegląd </strong>- stałe monitorowanie skuteczność kontroli i zmian w środowisku, regularne przeglądy i analizy ryzyka</p><p><strong>Komunikacja i konsultacja </strong>- komunikacja z interesariuszami w celu zrozumienia kontekstu ryzyka i decyzji zarządczych, przekazywanie wyników analiz kierownictwu</p>"
        },
        {
            "question": "Omów wpływ zagrożeń, strat, podatności oraz mapy ryzyka na inwestycje realizowane w polityce bezpieczeństwa firmy",
            "answer": "<p>Elementy te składają się na kompleksowe rozumienie ryzyka w kontekście bezpieczeństwa cybernetycznego i informacyjnego. Wpływa to bezpośrednio na decyzje inwestycyjne firmy.</p><p><strong>Zagrożenia</strong> - rozpoznanie trendów pomaga w identyfikacji obszarów wymagających większych inwestycji, priorytetami są miejsca gdzie zagrożenia są największe</p><p><strong>Straty </strong>- straty rzeczywiste i potencjalne wskazują gdzie brakuje ochrony, co wymaga inwestycji, inwestycje w ubezpieczenia, jako środek ochrony przed stratami finansowymi</p><p><strong>Podatności </strong>- identyfikacja słabych punktów czyli inwestycja w technologie i szkolenia, proaktywne zapobieganie - inwestowanie w audyty i testy penetracyjne.</p><p><strong>Mapa ryzyka </strong>- daje holistyczny obraz zagrożeń i podatności, umożliwiając strategiczne planowanie inwestycji, pomaga zbalansować inwestycje między różnymi obszarami bezpieczeństwa</p>"
        },
        {
            "question": "Przedstaw role czynnika ludzkiego w realizacji polityki bezpieczeństwa firmy - przeanalizuj na aktualnych incydentach bezpieczeństwa",
            "answer": "<p>Czynnik ludzki jest kluczowy realizacji polityki bezpieczeństwa firmy. Jego wpływ to zarówno słabości jak i możliwości wzmocnienia bezpieczeństwa. Przykłady aktualnych incydentów często podkreślają jak ważne jest ludzkie działanie lub zaniechania. Przykładami są:</p><p><strong>Phishing i inżynieria społeczna </strong>- wykorzystanie naiwności lub braku świadomości pracowników.&nbsp;</p><p><strong>Nieodpowiednie zarządzanie hasłami </strong>- stosowanie prostych lub powtarzalnych haseł, brak zmieniania haseł</p><p><strong>Nieautoryzowane urządzenia </strong>- korzystanie z niezatwierdzonych urządzeń lub oprogramowania</p><p><strong>Nie przestrzeganie protokołów bezpieczeństwa </strong>- ignorowanie procedur bezpieczeństwa, etapów weryfikacji czy aktualizacji oprogramowania</p><p><strong>Błędy w konfiguracji </strong>- błędy w konfiguracji systemów</p><p><strong>Brak regularnych szkoleń </strong>- zwiększa ryzyko braku rozpoznania niebezpieczeństw</p><p><strong>Wzmocnienie może polegać na: </strong>budowaniu kultury bezpieczeństwa, świadomości roli pracownika, szkolenia i symulacje, tworzenie procedur reagowania na incydenty</p>"
        }
    ]
}